\documentclass{WileySix}

\usepackage{w-bookps}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\lstset{
   breaklines=true,
   basicstyle=\ttfamily}
\usepackage{amsmath}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{2}

\begin{document}


\booktitle{Pengantar\\ Sistem Informasi\\ Geografis}
\subtitle{Sejarah, Definisi dan Konsep Dasar}

\author{Rolly Maulana Awangga}

\halftitlepage
\titlepage

\offprintinfo{Pengantar Sistem Informasi Geografis}{Rolly Maulana Awangga}


\begin{copyrightpage}{Juni 2018}
Pengantar Sistem Informasi Geografis
\end{copyrightpage}


\dedication{For my family Bunda, Khafayah dan Khanza}

%\dedication{To my parents, Mamah Umiyatin dan Papah Waryo}

\begin{preface}
	Saya ucapkan alhamdulillah atas selesainya buku ini. Berkat semua dukungan rekan dan mahasiswa alhamdulillah buku ini bisa terselesaikan. Terima kasih untuk keluarga kecil saya bunda Mila, Khafa dan Khanza yang senantiasa menemani dan mendukung seluruh aktifitas penulis. Tidak lupa pula terima kasih kepada rekan-rekan mahasiswa bimbingan yang membantu layouting dan editing agar buku ini bisa terbit.

	Buku ini merupakan buku hasil pemikiran dan uji coba serta praktek lapangan selama mendalami Sistem Informasi Geografis. Diawali dengan kebutuhan akan aplikasi open source pada Kementrian Sekretariat Negara yang menolak menggunakan Google Map untuk dijadikan base map di Aplikasinya. Hal ini dikarenakan untuk mengendalikan kedaulatan data rahasia milik negara yang tidak ingin dikirimkan ke pihak manapun apalagi pihak luar. Yang akhirnya saya mencoba berbagai macam alternatif untuk membangun sendiri server peta dan kelengkapan penggunaannya. Seiring perkembangan waktu dan kerja sama dengan berbagai pihak. Ternyata memang banyak kebutuhan GIS dengan aplikasi open source ini dengan alasan yang sama yaitu kedaulatan data. Selain itu open source yang membawa jargon “freedom” sesuai dengan filosofi keamanan data tanpa ketergantungan dengan berbagai aplikasi Propietary. Dengan aplikasi open source juga bisa menekan biaya pengeluaran instansi dalam hal pengeluaran pembelian piranti lunak GIS. Termasuk dalam hal pembelajaran di kampus. Kampus tidak perlu lagi membeli piranti lunak mahal, dan mahasiswa tidak perlu untuk berlangganan kepada Google Maps yang cukup menguras uang ketika akan mengimplementasikannya di tempat kerja. Mungkin kita sudah mengetahui betapa mudahnya menggunakan Google Maps API pada saat kuliah. Akan tetapi ketika diterapkan pada sebuah proyek GIS, nilainya akan tinggi sekali untuk pembayaran penggunaan API tersebut. Belum lagi masalah keamanan data yang terus di pantau oleh Google.

	Semoga kedepannya buku ini akan terus dikembangkan dan akan semakin dilengkapi dengan pengalaman-pengalaman baru penulis di edisi selanjutnya. Go Open Source Go Freedom.

\where{Bandung, Juni 2018}
Penulis	
\prefaceauthor{Rolly Maulana Awangga}
\end{preface}

%\contentsinbrief %optional
\tableofcontents
\listoffigures %optional
\listoftables  %optional


%\begin{foreword}
%Terima Kasih Atas semua dukungannya
%\end{foreword}




%\acknowledgments
%acknowledgment buat semuaya
%\authorinitials{RMA} % ie, I. R. S.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Glossary Type of Environment:

% \begin{glossary}
% \term{<term>}{<description>}
% \end{glossary}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{acronyms} 
% \acro{<term>}{<description>}
% \end{acronyms}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% In symbols environment <term> is expected to be in math mode; 
%% if not in math mode, use \term{\hbox{<term>}}

% \begin{symbols}
% \term{<math term>}{<description>}
% \term{\hbox{<non math term>}}Box used when not using a math symbol.
% \end{symbols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{introduction}
%\introauthor{Rolly Maulana Awangga}{Program Studi Sarjana Terapan Teknik Informatika, Politeknik Pos Indonesia}
% Perkenalkan saya Rolly Maulana Awangga Dosen Politeknik Pos Indonesia dengan mata kuliah
%Sistem Informasi Geografis, Kecerdasan Buatan dan Sistem Multimedia
%\end{introduction}

\part[Pendahuluan]
{Definisi, Teori\\ dan Sejarah Geospasial}

\chapter[Definisi]
{Pendahuluan\\ Definisi}
\input{chapter/definisi.tex}

\chapter[Sejarah Ptolemy]
{Pendahuluan\\ Sejarah Ptolemy}
\input{chapter/ptolemy.tex}

\chapter[Sejarah eratosthenes]
{Pendahuluan\\ Sejarah eratosthenes}
\input{chapter/eratosthenes.tex}


\chapter[Sejarah aliddrissi]
{Pendahuluan\\ aliddrissi}
\input{chapter/aliddrissi.tex}

\chapter[Sejarah Peta Dinding]
{Pendahuluan\\ Sejarah Peta Dinding}
\input{chapter/willemblaeu.tex}

\chapter[Sejarah Bumi]
{Pengantar\\ Sejarah Bumi}
\input{chapter/SejarahBumi.tex}

%\chapter[Sejarah Kutub Utara]
%{Pendahuluan\\ Sejarah Kutub Utara}
%\input{chapter/kutubutara.tex}

%\chapter[Tentang Kutub Selatan]
%{Pendahuluan\\ Sejarah Antartika}
%\input{chapter/Antartika.tex}

\chapter[Sejarah Benua]
{Pendahuluan\\ Sejarah benua}
\input{chapter/benua.tex}

\chapter[Sejarah Penentuan Waktu]
{Pendahuluan\\ Sejarah Penentuan Waktu}
\input{chapter/sejarahwaktu.tex}

\chapter[Sejarah Penanggalan]
{Pendahuluan\\ Sejarah  Penanggalan}
\input{chapter/penanggalan.tex}

\part[Dasar Pemetaan]
{Dasar Dasar\\ Pemetaan}

\chapter[Mengenal Bangun Ruang]
{Dasar Pemetaan\\ Mengenal Bangun Ruang}
\input{chapter/BangunRuang.tex}

\chapter[Mengenal Diagram Kartesius]
{Dasar Pemetaan\\ Kartesius}
\input{chapter/kartesius.tex}

\chapter[Garis Khatulistiwa]
{Dasar Pemetaan\\ Garis Khatulistiwa}
\input{chapter/khatulistiwa.tex}

\chapter[Kordinat Indonesia]
{Dasar Pemetaan\\ Kordinat Indonesia}
\input{chapter/koordinatindo.tex}

\chapter[Kordinat Internasional]
{Dasar Pemetaan\\ Kordinat Internasional}
\input{chapter/longlat.tex}


\part[Data Geospasial]
{Data Geospasial\\ Tipe Data}


\chapter[Data Raster]
{Data Geospasial\\ Data Raster}
\input{chapter/DataRaster.tex}


\chapter[Data Vektor]
{Data Geospasial\\ Data Vektor}
\input{chapter/datavektor.tex}

\chapter[Open Geospatial Consortium]
{Standar\\ Open Geospatial Consortium}
\input{chapter/OpenGeospatialConsortium.tex}

\chapter[Web Map Tile Service]
{Data Geospasial\\ Web Map Tile Service}
\input{chapter/wmts.tex}

\chapter[Web Map Service]
{Data Geospasial\\ Web Map Service}
\input{chapter/wms.tex}

\chapter[Data Vektor Line]
{Data Geospasial}
\input{chapter/Tugas2GISKel2D43C.tex}

\chapter[Shapefile]
{Data Geospasial\\ ShapeFile}
\input{chapter/Shapefile.tex}


\chapter[Shapefile Point]
{Data Geospasial\\ Point}
\input{chapter/DefinisiPoint.tex}

\chapter[Shapefile Poligon]
{Data Geospasial\\ Poligon}
\input{chapter/Polygon.tex}


\part[Pemrograman SIG]
{Pemrograman SIG\\ Python}

\chapter[Python]
{Pemrograman SIG\\ Python}
\input{chapter/Python.tex}

\chapter[Variabel]
{Pemrograman SIG\\ Variabel Python}
\input{chapter/2_variabel.tex}


\chapter[Looping]
{Pemrograman SIG\\ Looping Python}
\input{chapter/2_Looping_pada_python.tex}

\chapter[Kelas dan Fungsi di Python]
{Pemrograman SIG\\ Kelas dan Fungsi di Python}
\input{chapter/2_ContohKelasdanFungsipadaPhyton.tex}

\chapter[OpenLayer]
{Pemrograman SIG\\ OpenLayer}
\input{chapter/OpenLayer.tex}

\chapter[LeafletJS]
{Pemrograman SIG\\ LeafletJS}
\input{chapter/leafletjs.tex}


\part[Aplikasi SIG]
{Aplikasi SIG}

\chapter[Mapfile]
{Aplikasi SIG\\ Mapfile}
\input{chapter/kelompok2.tex}

\chapter[QGIS]
{Aplikasi SIG\\ Desktop QGIS}
\input{chapter/qgis.tex}

\chapter[Python Shapefile]
{Python\\ Shapefile}
\input{chapter/findrow.tex}





\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{koordinatindo,definisi,longlat,BangunRuang,kartesius,benua,khatulistiwa,kutubutara,sejarahwaktu,Antartika,penanggalan,ptolemy,aliddrissi,willemblaeu,Shapefile,referensikel2,reference,references,python,qgis,DataRaster,datavektor,wmts,mapserver,datavektor,aliddrissi}


\printindex
\end{document}

